<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->

<appendix xml:id="about" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>درباره راهنما</title>

 <sect1 xml:id="about.formats">
  <title>فرمت ها</title>
  <para>
  راهنمای PHP در فرمت های متعددی فراهم شده‌است. این فرمت ها در دو 
  دسته قرار می‌گیرند: فرمت های قابل خواندن آنلاین،‌ و بسته های قایل دانلود.
  </para>
  <note>
   <para>
   برخی از انتشاردهندگان نسخه های قابل پرینت این راهنما را فراهم کردند.
   ما هیچ کدام از أت ها را به دلیل منسوخ شدن سریع آن ها، نمی‌توانیم پیشنهاد دهیم.
   </para>
  </note>
  <para>
  راهنما در <link xlink:href="&url.php;">PHP.net وبسایت</link> 
  برای خواندن آنلاین موجود است. فرمت های آنلاین راهنمنای PHP دارای دو
  ظاهر <acronym>CSS</acronym> است، وب‌دوست و چاپ‌دوست. 
  </para>
  <para>
  برتری موردتوجه راهنمای آنلاین بر بیشتر نسخه های
   آفلاین، <link linkend="about.notes">یادداشت های مشارکتی کار۰۹بران</link> 
   و <link xlink:href="&url.php.urlhowto;">میانبرهای لینکی</link> که شاید 
   برای دسترسی سریع به راهنما های دیگر می‌تواند استفاده بشود، هستند. و (متضاد−برتری)
   آن نیز مشخصا نیاز به اینترنت برای دیدن آن ویرایش است.
  </para>
  <para>
  نسحه های متعددی از راهنما آفلاین وجود دارد، و مناسب ترین فرمت آن به سلیقه خواندنی و
   سیستم عامل شما  بستگی دارد. برای اطلاعات درباره چگونگی ساخت راهنما در این تعداد از فرمت ها 
   بخش  <link linkend="about.generate">'ما چگونه فرمت ها را می‌سازیم'</link> 
   در پیوست را بخوانید.
  </para>
  <para>
  چندبستر ترین (cross-platform) فرمت راهنما نسخه HTML آن است. این هم به عنوان یک
   فایل HTML منفرد و هم به عنوان بسته ای از فایل های جداگانه برای هر بخش (که منجر به مجموعه ای
    از چندین هزار فایل می شود) ارائه می‌شود. ما این نسخه‌ها را به صورت فشرده ارائه می‌کنیم،
     بنابراین برای بازیابی فایل‌های موجود در بایگانی، به یک ابزار رفع فشرده‌سازی نیاز است.
  </para>
  <!--
   The PDF version of the PHP Manual is "currently" unavailable. Perhaps
   one day it will exist.
  <para>
   Another popular cross-platform format, and the format most suited to
   printing, is PDF (also known as Adobe Acrobat). But beware that the manual
   is over 2000 pages in length, and constantly being revised.
  </para>
  <note>
   <para>
    Many programs exist to view <acronym>PDF</acronym> files, such as the
    <link xlink:href="&url.adobe.acrobat;">Adobe Acrobat Reader</link>.
   </para>
  </note>
  -->
  <para>
  برای پلتفرم‌های ویندوز، نسخه <productname>کمک  HTML ویندوز </productname> از راهنما،
   قالب HTML را برای استفاده با برنامه بهبود می‌بخشد. این نسخه جستجوی متن کامل، فهرست کامل و نشانه گذاری
   را فراهم می‌کند. بسیاری از محیط های توسعه محبوب ویندوز PHP نیز با این نسخه از اسناد ادغام می‌شوند تا دسترسی
   آسان را فراهم کنند. نمایشگرهای CHM برای دسکتاپ های لینوکس نیز در دسترس
    هستند.<link xlink:href="&url.xchm;">xCHM</link> یا <link xlink:href="&url.gnochm;">GnoCHM</link> 
    را بررسی کنید.
  </para>
  
  <para>
  هم‌چنین  <link xlink:href="&url.php.echm;">نسخه های توسعه یافته CM</link> نیز موجود است که کمتر
  به روز می شود، اما بسیاری از ویژگی های اضافی را ارائه می دهد. به دلیل فناوری‌هایی که برای ساخت صفحات راهنما استفاده می‌شود،
   فقط روی <productname>مایکروسافت ویندوز</productname> کار می‌کند.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.notes">
  <title>درباره یادداشت ها کاربر</title>
  <para>
  یادداشت های مشارکتی کاربران نقش مهمی در جهت پیشرفت راهنما می‌کند. با اجازه دادن به خوانندکان راهنما برای 
  مشارکت در مثال ها، هشدار ها، و توضیحات بیشتر از مرورگرشان،‌ ما قادر به گنجاندن بازخورد ها و گنجاندن آن ها 
  به در متن اصلی خواهیم بود. و تا گنجانده شدن یادداشت ها، ممکن است توسط فرمت های آنلاین و بعضی فرمت های 
  آفلاین دیده شوند.
  </para>
  <note>
   <para>
   یادداشت های مشارکتی کاربران قبل از ظاهر شدن در راهنما اصلاح و تغییر داده نمی‌شوند بنابراین کیفبت کد های 
   نوشته شده و حتی درستی آنان تضمین نمی‌شوند. (نه اینکه کیفیت یا صحت خود  راهنما تضمین نمی‌شود.)
   </para>
  </note>
  <note>
   <para>
   برای اهداف پوشش مجوز، یادداشت‌های ارائه‌شده توسط کاربر بخشی از کتابچه راهنمای PHP 
   در نظر گرفته می‌شوند، و بنابراین تحت پوشش همان مجوزی قرار می‌گیرند که این مستندات 
   را پوشش می‌دهد (Creative Commons Attribution در حال حاضر). برای جزئیات 
   بیشتر ضقحه <link linkend="copyright">Manual's Copyright</link> را 
   ببینید.
   </para>
  </note>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.prototypes">
   <title>نحوه خواندن تعریف تابع (نمونه اولیه)</title>
   <para>
   هر تابع در راهنما برای ارجاع سریع مستند شده است. دانستن چگونه
   خواندن و درک متن باعث یادگیری هرچه ساده تر  PHP می شود
   به جای تکیه بر مثال ها یا کات/پیست کردن، همه باید
   نحوه خواندن تعاریف تابع (نمونه های اولیه) را بدانید. شروع کنیم:
   </para>
   <note>
    <title>
    پیش‌نیاز ها: درک مختضری از <link linkend="language.types">نوع ها(تایپ ها)</link>
    </title>
    <para>
    اگرچه PHP یک زبان تایپ شده است، مهم است که درک اولیه ای از  <link linkend="language.types">توع ها</link> 
    داشته باشیم زیرا آنها معنای مهمی دارند.
   </note>
   <para>
   تعریف توابع به ما می‌گوید چه نوع مقداری  <link linkend="functions.returning-values">خروجی داده می‌شود</link>.
   به عنوان مثال تعریف <function>strlen</function> را استفاده می‌کنیم.
   </para>
   <para>
    <screen role="html">
<![CDATA[
strlen

(PHP 4, PHP 5, PHP 7)
strlen -- طول رشته را می‌گیرد

Description
strlen ( string $string ) : int

طول رشته داده شده را خروجی می‌دهد.
]]>
    </screen>
   </para>
   <para>
    <table>
     <title> توضیح تعریف توابع </title>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>بخش</entry>
         <entry>توضیحات</entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          strlen
         </entry>
         <entry>
          اسم تابع.
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          (PHP 4, PHP 5, PHP 7)
         </entry>
         <entry>
          strlen() در تمام نسخه های PHP 4, 5 and 7 وجود داشتند. 
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          ( string $string )
         </entry>
         <entry>
         اولین (و آخرین در این مثال فقط) ورودی برای این تابع <parameter>رشته</parameter>
         نام دارد و  <type>string</type> است.
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          int
         </entry>
         <entry>
         نوع خروجی تابع <type>int</type> (طول رشته بر مبنای عدد اندازه‌گیری شده است).
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </para>
    <para>
    ما می‌توانیم تعریف تابع بالا را به صورت عمومی تری نیز بیان کنیم:
    </para>
    <para>
     <screen>
<![CDATA[
          ( parameter type   parameter name ) : returned type
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
    بسیاری از توابع چندین ورودی می‌گیرند مانند <function>in_array</function>.
    نمودار اولیه آن به صورت زیر می‌باشد:
    </para>
    <para>
     <screen>    
<![CDATA[
      in_array ( mixed $needle, array $haystack , bool $strict = false ) : bool
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
    این به چه معنی است ؟ in_array() مقدار <link linkend="language.types.boolean">boolean</link> &true;
    در صورت موفق، و (در صورت پیدا کردن <parameter>needle</parameter> در <parameter>haystack</parameter>)
     و این &return.falseforfailure; در صورت پیدا نشدن <parameter>needle</parameter> 
     در <parameter>haystack</parameter>. اولین پارامتر <parameter>needle</parameter> نام دارد و 
     و می‌تواند در <link linkend="language.types">نوع های</link> مختلف وجود داشته باشد، به همین 
     دلیل به آن "<emphasis>مخلوط</emphasis>" می‌گویند. این مقدار مخلوط (همان چیزی که دنبال آن می‌گردیم) می‌تواند
     مقدار اسکالر (رشته، عدد، و یا <link linkend="language.types.float">عدد اعشاری</link> ) و
      یا یک <link linkend="language.types.array">آرایه</link> باشد. <parameter>haystack</parameter> 
   (آرایه ای که در آن می‌گردیم) پارامتر دوم است. پارامتر <emphasis>دلخواه</emphasis> سوم <parameter>strict</parameter>
   نام دارد. تمام پارمتر های دلخواه مقدار پیش فرضی دارند؛‌ و در ضورت مشخص نبودن مقدار آن به عنوان <literal>?</literal>
   نشان داده می‌شوند. راهنما بیان می‌کند که مقدار پیش فرض برای <parameter>strict</parameter> بولین &false; است.
   صفحه راهنما را برای جزئیات تابع و چگونگی عملکرد آن ببینید.
    </para>
    <para> 
    علاوه بر این، نماد &amp; (امپرسند) که به یک پارامتر تابع اضافه شده است، اجازه می دهد تا پارامتر 
    با <link linkend="language.references.pass">مرجع</link> ارسال شود، همانطور که
     در زیر مشاهده می کنید:
    </para>
    <para>
     <screen> 
<![CDATA[
       preg_match ( string $pattern , string $subject , array &$matches = null,
       int $flags = 0 , int $offset = 0 ) : int|false
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
    در این مثال می‌توانیم پارامتر دلخواه سوم <parameter>&amp;$matches</parameter> را 
    ببینیم به عنوان مرجع داده می‌شود. as reference. 
    </para>
    <para>
    هم‌چنین توابعی با اطلاعات پیچیده تری درباره نسخه PHP وجود دارند.  <function>html_entity_decode</function>
    را به عنوان مثال در نظر بگیرید:
    </para>
    <para>
     <screen>    
<![CDATA[
(PHP 4 >= 4.3.0, PHP 5, PHP 7)
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
    این به آن معنی است که این تابع تنها در نسخه های بعد از PHP 4.3.0 به بعد موجود شده است.
    </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.phpversions">
  <title>نسخه های PHP مستند شده در این راهنما</title>
  <para>
    راهنما حاوی اطلاعاتی در مورد نسخه های گذشته، فعلی و آینده از PHP x است.
    تغییرات در رفتار به صورت یادداشت، لاگ تغییرات و متن درون خطی در صفحات 
    راهنما اولین نسخه مستند PHP 7.0.0 است.
  </para>
  <para>
    هنگامی که اسنادی برای آخرین نسخه های توسعه یافته (منتشر نشده) PHP وجود داشته باشد،
     به عنوان "در دسترس در Git" یا "نسخه توسعه" برچسب گذاری می شود. و در حالی که 
     این تغییرات باید برای آنها برنامه ریزی شود، در موارد نادر ممکن است تغییر کنند.
  </para>
  <para>
    تمام توسعه ها در کیت اتفاق می‌افند و از طریق
    صفحه <link xlink:href="&url.php.anongit;">دسترسی ناشناس گیت</link> 
    می‌توانند بررسی شوند.
  </para>
  <para>، 
    و برای شفافیت، راهنما به عرضه های ماژور، مینور و نقطه اشاره می‌کند. با 
    در نظر گرفتنPHP <literal>7.3.1</literal>  به عنوان مثال، 
    عدد<emphasis>7</emphasis> به عرضه ماژور، <emphasis>3</emphasis> به 
    عرضه مینور و <emphasis>1</emphasis> به عرضه نقطه ای آن شاره می‌کند. به طور معمول PHP
    فقط ویژگی‌های جدید را به نسخه‌های ماژور و مینور اضافه می‌کند و باگ‌ها را در
    نسخه‌های نقطه‌ای برطرف می‌کند. با این حال، این قرارداد همیشه درست نیست.
  </para>
  <para>
    همچنین توجه داشته باشید که راهنمای PHP حتی برای ویژگی های مستند که هنوز در دسترس نیستند،
    در زمان حال نوشته شده است، نه زمان آینده، دلیل این امر این است که راهنما می تواند آزمایش زمان
    را تحمل کند، بنابراین با هر روز رسانی نیازی به بروزرسانی  زبان خسته کننده ندارد .
  </para>
  <para>
    بسیاری از اوقات راهنمای PHP "مقادیر پیش فرض" را برای دستورالعمل های PHP فهرست می کند.
    این مقادیر بر اساس نحوه رفتار PHP بدون فایل پیکربندی &php.ini; هستند، بنابراین ممکن است با مقادیر موجود
    در فایل های توزیع شده <filename>php.ini-development</filename> و <filename>php.ini-production</filename>
    متفاوت باشد. اگرچه ورودی های تغییرات، تغییرات مقادیر گذشته را ذکر می کنند آنها همچنین به آخرین نسخه PHP اشاره می کنند،
    برای جزئیات بیشتر در مورد این مقادیر و تغییرات به <link linkend="ini.list"> پیوست دستورعمل های PHP </link> مراجعه کنید.
  </para>
 </sect1>
   
 <sect1 xml:id="about.more">
  <title>چگونه اطلاعات بیشتری درباره PHP پیدا کنیم</title>
  <para>
    این راهنما سعی در ارائه دستورالعملی در مورد شیوه های برنامه نویسی عمومی ندارد. ممکن است 
    برنامه نویسانی که برای اولین بار - یا حتی تازه‌کار  - یاد بگیرند که چگونه برنامه نویسی در PHP را
    با استفاده از این کتابچه راهنمای منحصراً برنامه نویسی کنند، دشوار باشد. در عوض، به دنبال متنی
    باشید که بیشتر برای مبتدیان باشد.
  </para>
  <para>
    تعدادی لیست ایمیل فعال برای بحث در مورد تمام جنبه های برنامه نویسی با PHP وجود دارد.
    اگر با مشکلی مواجه شدید، از این لیست ها استفاده کنید. برای گزینه های پشتیبانی،
    از جمله لیست های ایمیل ها، <link xlink:href="&url.php.support;"> صفحه حمایت از PHP.net</link> را مشاهده کنید.
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.howtohelp">
  <title>چگونه به ارتقا مستندسازی کمک کنیم</title>
  <para>
    راه های مختلفی برای کمک در ارتقا این مستندات وجود دارد.
  </para>
  <para>
   اگر باگی در این راهنما، به هر زبانی یافت شد، لطفاً با استفاده از ردیاب مشکل مخزن زبان مربوطه
   در <link xlink:href="https://github.com/php/?q=doc">https://github.com/php</link>،
   آنها را گزارش دهید، به عنوان مثال، خطاهای کتابچه راهنمای انگلیسی باید در <link xlink:href="https://github.com/php/doc-en/issues">https://github.com/php/doc-en/issues</link>
    گزارش شوند. تمام مشکلات مربوط به مستندات، از جمله موارد مربوط به فرمت های دستی،
     باید به عنوان گزارش اشکال ارسال شوند.
  </para>
  <note>
   <para>
   لطفاً با ارسال درخواست کمک از ردیاب‌های مشکل سوء استفاده نکنید. در عوض، از یکی 
   از  <link xlink:href="&url.php.support;">گزینه پشتیبانی</link>های متعدد استفاده کنید.
   </para>
  </note>
  <para>
   کاربران ممکن است با ارائه یادداشت‌ها، مثال‌ها، هشدارها توضیحات بیشتری را برای سایر خوانندگان ارائه دهند.
   اما لطفا با استفاده از سیستم حاشیه نویسی گزارش ارسال نکنید. برای جزئیات بیشتر به بخش با
   عنوان <link linkend="about.notes">'درباره یادداشت های کاربر'</link>. مراجعه کنید.
  <para>
  همچنین امکان ارسال درخواست پول(pull) به <link xlink:href="&url.php.git.mirror;doc-en">آینه Github مخزن اسناد</link> نیز وجود دارد.
  </para>
  <para>
    راهنمای PHP به بسیاری از زبان ها ترجمه شده است. دانستن زبان انگلیسی و یک زبان خارجی، راه دیگری را برای کمک 
    به بهبود  راهنمای PHP از طریق همکاری با یک تیم ترجمه امکان پذیر می کند. برای کسب اطلاعات در مورد شروع یک
    ترجمه جدید، یا کمک به نسخه ترجمه شده فعلی، لطفاً <link xlink:href="&url.php.dochowto;">&url.php.dochowto;</link> را بخوانید.
  </para>
  <para>
    پروژه مستندسازی PHP همچنین دارای یک کانال IRC است که بسیاری از نویسندگان دستی در آن شرکت می کنند. سری
    به <literal>#php.doc</literal> در <literal>irc.efnet.org</literal> بزنید و در مورد راه های بهبود اسناد PHP بحث کنید.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.generate">
  <title>ما چگونه فرمت ها را می‌سازیم</title>
  <para>
  این راهنما در <acronym>XML</acronym> به کمک <link xlink:href="&url.docbook.xml;">DocBook XML DTD</link>
  با استفاده از <link xlink:href="&url.phd;"><acronym>PhD</acronym></link> نوشته شده است. (The [PH]P based [D]ocBook renderer)
  برای نگهداری و فرمت بندی.
  </para>
  <para>
   استفاده از <acronym>XML</acronym> به عنوان یک فرمت منبع، توانایی تولید بسیاری از فرمت های خروجی
   از فایل های منبع را می دهد، در حالی که تنها یک سند منبع برای همه فرمت ها نگهداری می‌شود. ابزار مورد استفاده
   برای قالب بندی کتابچه راهنمای آنلاین <link xlink:href="&url.phd;">PhD</link> است.
   ما از <link xlink:href="&url.winhelp;">Microsoft HTML Help Workshop</link>
   برای تولید فرمت <productname>Windows HTML Help</productname> کتابچه راهنمای کاربر و البته
   از خود PHP برای انجام برخی تبدیل ها و قالب بندی های اضافی استفاده می کنیم.
  </para>
  <para>
  راهنمای PHP در زبان ها و فرمت های مختلف تولید می‌شود، برای اطلاعات 
  بیشتر <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link> را ببینید. سورس‌کد <acronym>XML</acronym>
  می‌تواند از git دانلود شود و از طریق <link xlink:href="&url.php.git.mirror;doc-en">&url.php.git.mirror;doc-en</link>
  دیده شود.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.translations">
  <title>ترجمه ها</title>
  <para>
    کتابچه راهنمای PHP نه تنها در قالب های مختلف، بلکه به زبان های مختلف نیز موجود است. متن این کتابچه راهنمای کاربر
    ابتدا به زبان انگلیسی نوشته شده است، سپس تیم هایی از مردم در سراسر جهان به ترجمه آن به زبان مادری خود رسیدگی می‌کنند.
    اگر ترجمه ای برای یک تابع یا فصل مشخص هنوز انجام نشده باشد، سیستم ساخت راهنما به نسخه انگلیسی آن باز می‌گردد.
  </para>
  <para>
  افرادی دکه در ترجمه دخیل هستند با سورس‌کد <acronym>XML</acronym> موجود 
  در <link xlink:href="&url.php.git.mirror;doc-en">&url.php.git.mirror;doc-en</link> شروع کرده 
  و آن را به زبان مادری خود ترجمه می‌کنند. آن ها از فرمت های ساخته شده (مانند <acronym>HTML</acronym>
   یا متن ساده) <emphasis>استفاده نمی‌کند</emphasis> زیرا برای سیستمی که کار 
  تبدیل را انجام می‌دهد، از <acronym>XML</acronym> به عنوان فرمت خواندن برای انسان استفاده می‌شود.
  </para>
  <note>
   <para>
   برای کمک به ترجمه اسناد، لطفاً با عضویت در لیست ایمیل phpdoc با تیم ترجمه/مستندات تماس بگیرید: 
   یک ایمیل خالی به <link xlink:href="mailto:&email.php.doc.subscribe;">&email.php.doc.subscribe;</link> ارسال کنید.
   لیست آدرس های ایمیل <literal>&email.php.doc;</literal> است. در پیام، علاقه خود را به ترجمه  راهنما اعلام کنید 
   و شخصی با کمک به شروع یک ترجمه زبان جدید یا تماس با تیم موجود برای زبان مورد نظر، بازخورد خود را در مورد حرکت رو به جلو پاسخ خواهد داد.
   </para>
  </note>
  <para>
    تا به این لحظه این راهنما در ۱۰ زبان موجود است.
</appendix>
  </para>
  <para>
   همه آن ها می‌توانند از این قسمت دانلود شوند: <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link>.
  </para>
 </sect1>


<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
